Булгаков М.А.

Налёт

Налёт

Разорвало черную кашу метели косым бледным огнем, и сразу из тучи

вывалились длинные, темные лошадиные морды.

Храп. Потом ударило огнем второй раз, Абрам упал в глубокий снег под

натиском бесформенной морды и страшной лошадиной груди, покатился, не

выпуская из рук… Стоптанный и смятый, поднялся в жемчужных, рассыпавшихся

мухами столбах.

Холода он не почувствовал. Наоборот, по всему телу прошел очень сухой

жар, и этот жар уступил место поту до ступней ног. Тогда же Абрам

почувствовал, что это обозначает смертельный страх.

Вьюга и он — жаркий страх — залепили ему глаза, так что несколько

мгновений он совсем ничего не видел. Черным и холодным косо мело, и проплыли

перед глазами огненные кольца.

— Тильки стрельни… стрельни, сучья кровь, — сказал сверху голос, и Абрам понял, что это — голос с лошади.

Тогда он вспомнил почему-то огонь в черной печечке, недописанную

акварель на стене — зимний день, дом, чай и тепло. Понял, что случилось

именно то нелепое и страшное, что мерещилось, когда Абрам, пугливо и

настороженно стоя на посту, представлял себе, глядя в вертящуюся метель.

Стрельни? О нет, стрелять он не думал. Абрам уронил винтовку в снег и

судорожно вздохнул. Стрелять было бесполезно, морды коней торчали в

поредевшем столбе метели, чернела недалеко сторожевая будка, и серой грудой

тряпья казались сваленные в груду щиты. Совсем близко показался темный

бесформенный второй часовой Стрельцов в остром башлыке, а третий, Щукин,

пропал.

— Якого полку? — сипло спросил голос.

Абрам вздохнул, взвел глаза кверху, стремясь, вероятно, глянуть на

минутку на небо, но сверху сыпало черным и холодным, винт свивался ввысь —

неба там не было никакого.

— Ну, ты мне заговоришь! — сказало тоже с высоты, но с другой стороны,

и Абрам чутко тотчас услыхал сквозь гудение вьюги большую сдержанную злобу.

Абрам не успел заслониться. Черное и твердое мелькнуло перед лицом, как

птица, затем яростная обжигающая боль раздробила ему челюсти, мозг и зубы, и

показалось, что в огне треснула вся голова.

— А… а-га-а, — судорожно выговорил Абрам, хрустя костяной кашей во

рту и давясь соленой кровью.

Тут же мгновенно вспыхнул Стрельцов — бледно-голубым и растерзанным — в

конусе электрического фонарика и еще совершенно явственно означился третий —

часовой Щукин, лежавший, свернувшись, в сугробе,

— Якого?! — взвизгнула метель. Абрам, зная, что второй удар будет еще

страшнее первого, задохнувшись, ответил:

— Караульного полка. Стрельцов погас, потом вновь вспыхнул. Мушки

метели неслись беззлобным роем, прыгали, кувыркались в ярком конусе света.

— Тю! Жида взяли! — резнул голос в темноте за фонарем, а фонарь

повернулся, потушил Стрельцова и в самые глаза Абраму впился большим

выпуклым глазом. Зрачок в нем сверкал. Абрам увидел кровь на своих руках,

ногу в стремени и черное острое дуло из деревянной кобуры.

— Жид, жид! — радостно пробурчал ураган за спиной.

— И другой? — жадно откликнулся бас.

Слышало только левое ухо Абрама, правое было мертво, как мертва щека и

мозг. Рукой Абрам вытер липкую густую кровь с губ, причем огненная боль

прошла по левой щеке в грудь и сердце. Фонарь погасил половину Абрама, а

всего Стрельцова показал в кругу света. Рука с седла сбила папаху с головы

Стрельцова, и прядь волос на нем стала дыбом.

Стрельцов качнул головой открыл рот и неожиданно сказал слабо в порохе метели:

— У-у, бандитье. Язви вашу душу.

Свет прыгнул вверх, потом в ноги Абраму. Глухо ударили Стрельцова. Затем опять наехала морда.

Оба — Абрам и Стрельцов — стояли рядом у высоченной груды щитов все в

том же голубоватом сиянии фонарика, а в упор перед ними метались,

спешиваясь, люди в серых шинелях. В конус попадала то винтовка с рукой, то

красный хвост с галуном и кистью на папахе, то бренчащий, зажеванный, в

беловатой пене мундштук.

Светились два огня — белый на станции, холодный и высокий, и низенький,

похороненный в снегу на той стороне за полотном. Мело все реже, все жиже, и

не гудело, и не шарахало, высыпая в лицо и за шею сухие, холодные тучи,

летела ровно и плавно в конусе слабеющая метель.

Стрельцов стоял с лицом, залепленным красной маской, — его били долго и

тяжко за дерзость, размолотив всю голову. От ударов он остервенел, стал

совершенно нечувствительным и, глядя одним глазом, зрячим и ненавистным, а

другим — зрячим багровым, опираясь вывернутыми руками на штабель, сипя и

харкая кровью, говорил:

— Ух… бандитье… У, мать вашу… Всех половят, всех расстреляют, — всех.

Иногда вскакивала в конус фигура с черным костлявым пистолетом в руке и

била рукояткою Стрельцова. Он тогда ослабевал, рычал, и ноги его отползали

от штабеля, и удерживался он только руками.

— Скорейше!

— Скорей!

Со стороны высокого белого станционного огня донесся веером залп и пропал:

— Ну, бей, бей же скорей! — сипло вскрикнул Стрельцов,- нечего людей мучить зря.

Стрельцов стоял в одной рубахе и желтых стеганых штанах; шинели и сапог

на нем не было, и размотавшиеся пятнистые портянки ползли за ним, когда

отползали от щитов. Абрам же был в своей гадкой шинели и в валенках. Никто

на них не польстился, и золотистая солома мирно глядела из правого

разорванного носа также, как и всегда.

Лицо у Абрама было никем никогда не виданное.

— Жид смеется! — удивилась тьма за конусом.

— Он мне посмеется, — ответил бас.

У Абрама сами собой не щекотно и не больно вытекали из глаз слезы, а

рот был разодран, словно он улыбнулся чему-то, да так и остался.

Расстегнутая шинель распахнулась, и руками он почему-то держался за канты

своих черных штанов, молчал и смотрел на выпуклый глаз с ослепляющим

зрачком.

«Так вот все и кончилось, — думал он, — как я и полагал. Акварели не

увижу ни в коем случае больше, ни огня. И ничего не случится. Нечего ждать — конец».

— А ну, — подстерегала тьма. Сдвинулся конус, глаз перешел влево и

прямо в темноте, против часовых в дырочках винтовок притаился этот самый

черный конец. Тут Абрам разом ослабел и стал оползать — ноги поехали. Поэтому сверкнувшего конца он совсем не почувствовал.

Винтом унесло метель по полотну, и в час все изменилось. Перестало

сыпать сверху и с боков. Далеко, над снежными полями разорвало тучи, их

сносило, и в прорези временами выглядывал край венца на золотой луне. Тогда

на поле ложился жидко-молочный коварный отсвет, и рельсы струились вдаль, а

груда щитов становилась черной и уродливой. Высокий огонь на станции

ослабел, а желтоватый, низенький, был неизменен. Его первым увидал Абрам,

приподняв веки, и очень долго, как прикованный, смотрел на него. Огонь был

неизменен, но веки Абрама то открывались, то закрывались, и поэтому

чудилось, что тот огонь мигает и щурится.

Мысли у Абрама были странные, тяжелые, необъяснимые и вялые — о том,

почему он не сошел с ума, об удивительном чуде и о желтом огне…

Ноги он волочил, как перебитые, работая локтями по снегу, тянул

простреленную грудь и полз к Стрельцову очень долго: минут пять — пять

шагов. Когда дополз, рукой ощупал его, убедился, что Стрельцов холодный,

занесенный снегом, и стал отползать. Стал на колени, потом покачался,

напрягся и встал на ноги, зажал грудь обеими руками. Прошел немного,

свалился и опять пополз к полотну, никогда не теряя из виду желтый огонь.

— Кто же это, Господи? Кто? — женщина спросила в испуге, цепляясь за

скобу двери. — Одна я, ей-богу, ребенок больной. Идите себе на станцию, идите.

— Пусти меня, пусти. Я ранен, — настойчиво повторял Абрам, но голос его

был сух, тонок и певуч. Руками он хватался за дверь, но рука не слушалась и

соскакивала, и Абрам больше всего боялся, что женщина закроет дверь. — Ранен

я, слышите, — повторил он.

— Ой, лишенько, — ответила женщина и приоткрыла дверь.

Абрам на коленях вполз в черные сенцы. У женщины провалились в кругах

глаза, и она смотрела на ползущего, а Абрам смотрел вперед на желтый огонь и

видел его совсем близко. Он шипел в трехлинейной лампочке.

Вполне ночь расцвела уже под самое утро. Студеная и вся усеянная

звездами. Крестами, кустами, квадратами — звезды сидели над погребенной

землей, и в самой высшей точке и далеко за молчащими лесами на горизонте.

Холод, мороз и радужный венец на склоне неба, у луны.

В сторожке у полотна был душный мир, и огонек, по-прежнему неутомимый и

желтый, горел скупо, с шипением.

Сторожиха бессонно сидела на лавке у стола, глядела мимо огня на печь,

где под грудой тряпья и бараньим тулупом с шипением жило тело Абрама.

Жар ходил волнами от мозга к ногам, потом возвращался в грудь и

стремился задуть ледяную свечку, сидящую в сердце. Она ритмически сжималась

и расширялась, отсчитывая секунды, и выбивала их ровно и тихо. Абрам свечки

не слыхал, он слышал ровное шипение огня в трехлинейном стекле, причем ему

казалось, что огонь живет в его голове, и этому огню Абрам рассказывал про

винт метели, про дробящую боль в скулах и мозгу, про Стрельцова, занесенного

снегом. Абрам хотел Стрельцова вынуть из сугроба и вытащить на печь, но тот

был тяжелый и грузный, как вбитый в землю кол. Абрам хотел мучительный

желтый огонь в мозгу вынуть и выбросить, но огонь упорно сидел и выжигал

все, что было внутри оглохшей головы. Ледяная стрелка в сердце делала

перебой, и часы жизни начинали идти странным образом, наоборот, — холод

вместо жара шел от головы к ногам, свечка перемещалась в голову, а желтый

огонь в сердце, и сломанное тело Абрама колотило мелкой дрожью в терции,

вперебой и нелад со стуком жизни, и уже мало было бараньего меха, и хотелось

доверху заложить мехами всю сторожку, съежиться и лечь на раскаленные

кирпичи.

Прошли годы. И случилось столь же радостное, сколь и неестественное

событие: в клуб привезли дрова.

Конечно, они были сырые, но и сырые дрова загораются — загорелись и

эти. Устье печки изрыгало уродливых огненных чертей, жар выплывал и танцевал

на засохшей елочной гирлянде, на лентах портрета, выхватывая край бороды, на

полу и на лице Брони. Броня сидела на корточках у самого устья, глядела в

пламя, охватив колени руками, и бурочные мохнатые сапоги торчали носами и

нагревались от огненного черта. Голова Брони была маково-красной от

неизменной повязки, стянутой в лихой узел.

Остальные сидели на дырявых стульях полукругом и слушали, как

повествовал Грузный. Як басом рассказал про атаки, про студеные ночи, про

жгучую войну. Получилось так, что Як был храбрый и неунывающий человек. И

действительно, он был храбрый. Когда он кончил, плюнул в серое, перетянутое

в талии ведро и выпустил клуб паршивого дыма от гнилого, дешевого табаку.

— Теперь Абрам, — сказала Броня, — сущий профессор. Он тоже может

рассказать что-нибудь интересненькое. Ваша очередь, Абрам, — она говорила с

запинкой, потому что Абрам — единственный, недавний, приезжий человек

получал от нее в разговоре вы.

Маленький, взъерошенный, как воробей, вылез из заднего ряда и попал в

пламя во всей своей красоте. На нем была куртка на вате, как некогда носили

лабазники, и замечательные на всем рабфаке и вряд ли в целом мире не

единственные штаны: коричневые, со странным зеленоватым отливом, широкие

сверху и узкие внизу. Правое ухо башмака они почему-то никогда не закрывали

и покоились сверху, позволяя каждому видеть полосу серого Абрамова чулка.

Обладатель брюк был глух и поэтому на лице всегда сохранял вежливую

конфузливую улыбку, в нужных случаях руку щитком прикладывал к левому уху.

— Ваша очередь, Абрам, — распорядилась Броня громко, как все говорили с

ним, — вы, вероятно, не воевали, так вы расскажите что-нибудь вообще.

Взъерошенный воробей поглядел в печь и, сдерживая голос, чтобы не

говорить громче, чем надо, стал рассказывать. В конце концов он увлекся и,

обращаясь к пламени и к маковой Брониной повязке, рассказывал страстно. Он

хотел вложить в рассказ все: и винт метели, и внезапные лошадиные морды, и

какой бывает бесформенный страшный страх, когда умираешь, а надежды нет.

Говорил в третьем лице про двух часовых караульного полка, говорил, жалостливо поднимая брови, как недострелили одного из них и он пополз прямо, все время на желтый огонь, про бабу-сторожиху, про госпиталь, в котором врач

ручался, что часовой ни за что не выживет, и как этот часовой выжил… Абрам

левую руку держал в кармане куртки, а правой указывал в печь на огонь, как

будто бы там огонь и рисовал ему эту картину. Когда кончил, то посмотрел в печку с ужасом и сказал:

— Вот так.

Все помолчали.

Як снисходительно посмотрел на коричневые штаны и сказал:

— Бывало… Отчего ж… Это бывало на Украине… А это с кем произошло?

Воробей помолчал и ответил серьезно:

— Это со мной произошло.

Потом помолчал и добавил:

— Ну, я пойду в библиотеку.

И ушел, по своему обыкновению прихрамывая.

Все головы повернулись ему вслед, и все долго смотрели, не отрываясь,

на коричневые штаны, пока ноги Абрама не пересекли весь большой зал и не

скрылись в дверях.